%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{url}
\def\UrlBreaks{\do\/\do-}

\title{Rozpoznání výrazu tváře (emoce) na obrázku}

\author{Jan Bína}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{binajan2@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
Práce řeší problém rozpoznání výrazu tváře (emoce) na obrázku. Jinými slovy chceme
na fotce najít všechny obličeje a následně určit jakou emoci daný výraz tváře
s největší pravděpodobností znázorňuje. Emocí rozumíme například radost, strach nebo smutek.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data}
Pro trénování byl použit dataset fer2013 \cite{fer}.
Ten je k volnému stažení z odkazované stránky, je potřeba si zde ale vytvořit účet.

Dataset obsahuje celkem $35887$ černobílých obrázků. Každý obrázek je velký $48*48$ pixelů a
je na něm jeden obličej, který by měl být podle autorů vycentrovaný a měl by na každém obrázku
zabírat zhruba stejně velké místo. Ke každému obrázku je přiřazena jedna ze sedmi emocí:
\begin{itemize}
  \item Angry (naštvání) - $4953$
  \item Disgust (znechucení) - $547$
  \item Fear (strach) - $5121$
  \item Happy (radost) - $8989$
  \item Sad (smutek) - $6077$
  \item Surprise (překvapení) - $4002$
  \item Neutral (neutrální) - $6198$
\end{itemize}
Ve výčtu emocí je zároveň uveden počet vzorků s touto emocí v datasetu. Vidíme, že v datasetu je
výrazně méně vzorků s emocí \uv{znechucení} než všech ostatních, značně více je naopak vzorků s emocí
\uv{radost}, ostatní jsou na tom srovnatelně.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/faces.png}
  \caption{Ukázka obrázků z datasetu (naštvání, znechucení, strach, radost, smutek, překvapení, neutrální)}
  \label{fig:par-y}
\end{figure}

Data jsou poskytována jako \verb|csv| soubor se třemi sloupečky. První obsahuje přiřazenou emoci jako
číslo z intervalu $[0;6]$, druhý pak hodnoty jednotlivých pixelů, to znamená $48*48=2304$ čísel z intervalu $[0;255]$
a třetí pak informaci jestli má být daný vzorek použit pro učení, testování nebo validaci.

V rámci předzpracování byly hodnoty pixelů převedeny na desetinná čísla z intervalu $[0,0; 1,0]$
a čísla reprezentující emoce na one--hot vektory. Vzorky byly následně rozděleny na trénovací ($28709$), testovací ($3589$)
a validační ($3589$). Obrázky byly také normalizovány tak, aby měly nulovou střední hodnotu a jednotkovou odchylku.
Posledním krokem bylo přidání jedné dimenze k obrázkům, protože použité metody očekávají třídimenzionální
vstup (matice pixelů * barva), ale naše data jsou černobílá a tudíž jen dvoudimenzionální.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}
Pro zpracování obrázků jsou ideální konvoluční neuronové sítě. Ty fungují jako detektory hran,
případně složitějších objektů \cite{cnn}. Nejdříve jsem se snažil navrhnout vlastní jednoduchou
síť s několika konvolučními
a pooling vrstvami, vycházel jsem z těch které jsme používali na cvičeních. Tímto postupem se mi ale
podařilo dosáhnout validační přesnosti jen okolo $25 \%$.
Další možností bylo použití předtrénované sítě VGG16 \cite{vgg16}. To je síť natrénovaná na datasetu
\href{http://www.image-net.org/}{ImageNet}. Jejím výstupem je 512 desetinných čísel. Tento výstup poté
použijeme do naší vlastní sítě, která se skládá z několika plně propojených vrstev a tuto natrénujeme
na našich datech. Tímto postupem se mi podařilo dosáhnout validační přesnosti okolo $45 \%$. Výhodou byl
relativně krátký čas potřebný pro trénování -- zhruba 10 minut.
Poslední možností kterou jsem vyzkoušel bylo použití vlastní velké konvoluční sítě natrénované přímo na
našem datasetu. Použil jsem síť kterou navrhl Nishank Sharma \cite{sharma}. Ta je svou architekturou
velmi podobná síti VGG16, její výhodou však je to že ji natrénujeme na konkrétním datasetu.
Tímto postupem se mi podařilo dosáhnout validační přesnosti okolo $65 \%$, stejně jako ve zmiňovaném článku.
Nevýhodou bylo velmi náročné učení, jedna epocha trvala na mém počítači přes 17 minut.

Pro detekci obličejů na vstupních obrázcích jsem použil knihovnu \href{https://docs.opencv.org/3.4/db/d28/tutorial_cascade_classifier.html}{OpenCV},
jejíž výstupy byly dle mého názoru dostatečné. Obličeje které byly na obrázku identifikovány bylo
potřeba vyříznout. Zde bylo důležité upravit rozměry vrácené knihovnou tak, aby výsledný obličej co
nejvíce odpovídal trénovacím datům. Dále bylo potřeba obrázek převést do odstínů šedi a změnit velikost
na $48*48$ pixelů, aby opět odpovídal trénovacím datům. K tomu byly použity funkce poskytované
knihovnou OpenCV.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}
Jak již bylo uvedeno v přechozí kapitole, podařilo se mi natrénovat model s validační
přesností okolo $65 \%$. Průběh učení je vidět na obrázku \ref{fig:graph}. Zde je vidět,
že validační přesnost se zlepšuje zhruba do epochy 45, poté spíše stagnuje a zlepšuje se
jen trénovací přesnost. To naznačuje, že za touto hranicí už bude model přeučený.
Učení jsem ukončil po 78 epochách. Následné testy potom ukázaly, že nejlepších výsledků skutečně
dosahuje model z přibližně 45. epochy, model ze 78. epochy už klasifikoval většinu výrazů jako \emph{strach}.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/graph.png}
  \caption{Průběh trénování}
  \label{fig:graph}
\end{figure}

Rozpoznávání obličejů pomocí knihovny OpenCV fungovalo celkem dobře, občas označilo
za obličej i objekt který není obličej, opačná situace prakticky nenastávala.

Na obrázku \ref{fig:schema} je vidět průběh rozpoznání emoce na obrázku.
Na obrázku \ref{fig:emotions} pak různé rozpoznané emoce.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/example.png}
  \caption{Průběh rozpoznání emoce}
  \label{fig:schema}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/example2.png}
  \caption{Různé rozpoznané emoce}
  \label{fig:emotions}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
Rozpoznání emocí se ukázalo jako relativně náročný úkol. Přesnost $65 \%$
není velká, nicméně nemá tak daleko k nejlepším řešitelům soutěže na
\href{https://www.kaggle.com/c/challenges-in-representation-learning-facial-expression-recognition-challenge/data}{kaggle.com},
takže zde pravděpodobně není velký prostor pro zlepšení. Vylepšit by se dalo rozpoznávání
obličejů, knihovna OpenCV občas jako obličej označí i jiné objekty.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography
%\bibliographystyle{plain-cz-online}
\bibliography{reference}

\end{document}
